蘋論：小孩子發脾氣禍延金融市場 - 古立

蘋論：小孩子發脾氣禍延金融市場 - 古立

為武漢肺炎病毒及油價急瀉夾擊，歐美金融市場震盪不已；華爾街罕見地跌停板、道指插水式下挫超過兩千點，跌幅幾近8%。資金為避險情緒驅使轉投債券；美國國庫債券需求大增，10年期債券價格漲升、孳息跌至貼近零；相對美元，日圓匯價同樣攀上近期新高。一片慌張之際，習近平快閃現身肺炎病毒原爆點武漢，上海、深圳以至香港股市應聲作戲劇性反彈，同時推高日本及歐洲股市。習大大果是環球金融的定海神針？

相關新聞：瞞疫禍延全球 巡場難挽威信

沙地儲君洩一時之憤與普京翻枱

未必。習大大現身之先，乘着特朗普推出經濟維穩措施之勢，隔夜道指期貨飆升了超過800點，收復差不多一半失地。病毒肆虐近三個月，揚言掛帥印「親自部署、親自指揮」抗疫的習大大終於君臨武漢，不難顯示災情確已受控。中國為世界工廠。疫情中斷供應鏈，窒礙整個世界經濟運作。大陸復工有望，當有助撫平環球投資者的悲觀情緒。

與此同時，有消息指大陸將投放人民幣40萬億元發展如5G、大數據等智能基建，藉此催谷經濟之意昭昭明甚。08年爆發金融海嘯後，大陸撒幣5萬億元發展高鐵、擴充國防。這個天文數字當時已教人咋舌；現今習大大動用八倍之數抗疫，姑勿論能否兌現、實效如何，數目之大一時之間令人憧憬，自不待言。

然而能叫投資者回過神來的不難是導致油價急瀉的底因。《華爾街日報》指石油出口國家組織（OPEC）四年來跟俄羅斯合作限制產油量。有見武漢肺炎病毒全球蔓延打擊經濟、削減能源需求，沙地阿拉伯牽頭跟俄羅斯洽商，進一步減產以保住油價。為表誠意，沙地儲君出動父王跟普京直接對話。孰料普京先是拒聽電話，及至接聽了，對減產之議卻不置可否。當雙方代表會面作正式談判了，俄方代表不滿沙地繞過他跟普京直接洽商。氣氛惡劣，減產抬價之議那能談得攏？

既是談不攏，沙地儲君一怒之下跟俄羅斯翻枱：削減油價兩成多之餘且公佈馬上將產量從每日970萬桶提高至1,000萬桶，甚至加碼至產能上限1,200萬桶亦在所不惜，肆意擠迫俄羅斯出市場。需求本已疲弱，沙地再雙管齊下減價增產，油價不作斷崖式急瀉則幾稀矣。然而那顯然是為洩一時之憤而已。沙地儲君正努力經濟轉型，而在在需財；否則何須紆尊降貴希望能跟普京合作限制產量？

勢殃及池魚 重創美頁岩油企

可是跟沙地鬥嗎，普京顯然是處於下風：俄羅斯的主權基金為數一千二百四十億美元雖是可觀，較諸沙地達三千二百多億美元的主權基金卻未及一半。鬥氣猶如燒銀紙，顯非長久之計。發過一輪爛渣後雙方終須冷靜下來回歸理性。

事實上這一趟亦非沙地首次試圖打沉油價。2014年眼見美國頁岩油革命方興未艾，沙地即增產以圖將之扼殺於萌芽。特朗普在2017年入主白宮，首趟出訪即到沙地，可謂畀足面子。沙地投桃報李，限制生產。油價自此得以拾級而上。這一回跟俄羅斯鬥氣勢將殃及池魚，重創美國的頁岩油公司。這些公司大都債務沉重，油價低迷，萬一無力還債，不難引發骨牌效應衝擊金融市場。茲事體大，怎能讓這場小孩子玩泥沙般的意氣之爭威脅全球經濟？

燒銀紙鬥法固難持續，眼前油價下滑則能在降低生產成本的同時促進消費。倘若大陸果是撒幣人民幣40萬億元抗疫催谷，而特朗普又能及時出手維穩經濟。那麼發過一輪小孩子脾氣後金融市場將有望恢復秩序。

古立
周一至周六刊出